% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-6}
SELECT nom, prenom, nbre_timbres
FROM collectionneurs
WHERE annee_naissance > 1962
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2}
def fact(n):
    if n == 0:
        return 1
    else:
        return n*fact(n-1)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4}
def somme_entiers(n):
    somme = 0
    while n > 0:
        somme = somme + n
        n = n - 1
    return somme
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Sujet 0 - 2023 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Sujet 0 - 2023 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{OS, données en tables et bases de données}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il s'agit des commandes 1 et 5.
\item Il faut saisir la commande : \texttt{cd /home/documents/collections/timbres}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Le coût est de $\dfrac{10^8}{100\times10^6}=1$.
\item La route permettant de relier A à G est A - B - C - E - F - G pour un coût de $\np{1,04}$ (la liaison FTTH a un coût de $\np{0,01}$).
\end{enumerate}
\item\itemizes{\item Les descripteurs sont \texttt{nom\_timbre}, \texttt{annee\_fabrication} et \texttt{nom\_collectionneur}.
\item Les valeurs associées :
\itemizeb{\item pour \texttt{nom\_timbre} : \texttt{Gustave Eiffel}, \texttt{Marianne} et \texttt{Alan Turing} ;
\item pour \texttt{annee\_fabrication} : \texttt{1950}, \texttt{1989} et \texttt{2012} ;
\item pour \texttt{nom\_collectionneur} : \texttt{Dupont} et \texttt{Durand}.}}
\item
\begin{enumerate}
\item Une clé primaire est la donnée qui permet d'identifier de manière unique un enregistrement dans une table
\item L’attribut \texttt{nom} ne peut pas jouer le rôle de clé primaire car il est possible de retrouver plusieurs fois le même nom (par exemple \texttt{Gustave Eiffel}).
\item L’attribut \texttt{annee\_fabrication} ne peut pas jouer le rôle de clé primaire car deux timbres peuvent être édités la même année.
\item Il est possible d’ajouter un attribut \texttt{id\_timbre} de type nombre entier qui sera incrémenté d’une unité à chaque ajout de timbre.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Cette requête permet de modifier l’attribut \texttt{ref\_licence} pour toutes les entrées où le nom est \texttt{Dupond}. On obtient donc après cette requête la table suivant :
\end{enumerate}\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
\textbf{ref\_licence}&\textbf{nom}&\textbf{prenom}&\textbf{annee\_naissance}&\textbf{nbre\_timbres}
\tabularnewline\hline
Hqdfapo&Dupuis&Daniel&1953&53
\tabularnewline\hline
Ythpswz&Dupond&Jean-Pierre&1961&157
\tabularnewline\hline
Qdfqnay&Zaouï&Jamel&1973&200
\tabularnewline\hline
Aerazri&Pierre&Jean&1967&130
\tabularnewline\hline
Ythpswz&Dupond&Alexandra&1960&61
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On trouve désormais deux entrées avec \texttt{Ythpswz} pour \texttt{ref\_licence}, ce qui n’est pas possible pour une clé primaire.
\end{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-6}}

\newpage

\Exo{Récursivité}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Une fonction est dite récursive si cette fonction s’appelle elle-même.
\item Cette fonction s’arrête quand \texttt{n} est égal à \texttt{-1}. En effet, quand \texttt{n = -1}, alors la condition \texttt{n >= 0} devient \texttt{False} et on ne \og rentre plus dans le \texttt{if}\fg. Par conséquent, les appels récursifs cessent.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Après l’exécution de \texttt{res = somme\_entiers\_rec(3)} dans la console, on obtient l’affichage suivant avec les \texttt{print} successifs :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{3\\2\\1}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La valeur affectée à la variable \texttt{res} est \texttt{6} (résultat de la somme \texttt{3+2+1}).
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-4}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires de recherche et programmation objet}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item\itemizes{\item Exemple d'attribut : \texttt{enfant\_gauche}
\item Exemple de méthode : \texttt{insert\_gauche}}
\item La variable \texttt{a} contient la valeur de la racine, soit \texttt{15}, et la variable \texttt{c} contient la valeur du fils gauche de \texttt{a}, soit \texttt{6}.
\end{enumerate}
\item On a l'arbre binaire suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {15}
	child{node[N]{6}
		child{node[N]{3}
			child{node[N]{2}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		child{node[N]{7}}
		}
	child{node[N]{18}
		child{node[N]{17}}
		child{node[N]{20}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item L'arbre proposé à la figure 1 n'est pas un arbre binaire de recherche car le n\oe ud 11 est à droite du n\oe ud 12, au lieu d'être à gauche. L'arbre ci-dessous corrige ce problème pour avoir un arbre binaire de recherche :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {10}
	child{node[N]{3}
		child{node[N]{2}}
		child{node[N]{5}}
		}
	child{node[N]{12}
		child{node[N]{11}}
		child{node[N]{13}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le parcours infixe d'une arbre binaire de recherche renvoie les valeurs de chaque n\oe ud par ordre croissant. On obtient donc la liste suivante : \texttt{[1, 6, 10, 15, 16, 18, 25]}.
\end{enumerate}}

\end{document}